Costante di struttura fine:
\[ \alpha = \frac{e^2}{\hbar c} = \frac{1}{137} \]
dove $ e^2 = q^2/(4\pi\varepsilon_0)$, con $q$ carica elementare.
Energia di legame di un elettrone:
\[ R_y = \frac{m_e (\alpha c)^2}{2} = \frac{e^4 m_e}{2\hbar^2}\]
Per liquefare un legame occorre un'energia di $R_y/100$.

Volume della $n$-sfera:
\[ V_n(R) = \frac{\pi^{n/2}}{\Gamma\left(\frac{n}{2}+1\right)} R^n\]

Calotta della $n$-sfera
\[V = \frac{\pi ^ {\frac{n-1}{2}}\, r^{n}}{\,\Gamma \left ( \frac{n+1}{2} \right )} \int\limits_{0}^{\arccos\left(\frac{r-h}{r}\right)}\sin^n (t) \,\mathrm{d}t\]

Per $n = 3$ si ha 
\[V = \frac{\pi}{3}h^3(3r - h)\]

\[ \frac{d}{dt} \frac{\partial f}{\partial x_i} = \frac{\partial}{\partial x_i} \frac{df}{dt} \]

\[ \vec F \cdot \vec v = \frac{dT}{dt} \]

Rotazione di un quadrupolo di un angolo $\alpha$ intorno all'asse $\hat{z}$ (asse numero 3):
\[Q_{11}'=Q_{11}\cos^2{\alpha}-Q_{12}\sin{2\alpha}+Q_{22}\sin^2{\alpha}\]
\[Q_{22}'=Q_{11}\sin^2{\alpha}+Q_{12}\sin{2\alpha}+Q_{22}\cos^2{\alpha}\]
\[Q_{33}'=Q_{33}\]
\[Q_{12}'=\frac{\sin{2\alpha}}{2}(Q_{11}-Q_{22})+Q_{12}\cos{2\alpha}\]
\[Q_{23}'=Q_{13}\sin{\alpha}+Q_{23}\cos{\alpha}\]
\[Q_{13}'=Q_{13}\cos{\alpha}-Q_{23}\sin{\alpha}\]

Quadrupolo di due masse $m/2$ a distanza d:

\[\frac{md^2}{4}\left(\begin{smallmatrix} 
3\sin^2{\theta}\cos^2{\phi}-1 & 3\sin^2{\theta}\cos{\phi}\sin{\phi} & 3\sin{\theta}\cos{\theta}\cos{\phi} \\
3\sin^2{\theta}\cos{\phi}\sin{\phi} & 3\sin^2{\theta}\sin^2{\phi}-1 & 3\sin{\theta}\cos{\theta}\sin{\phi} \\
3\sin{\theta}\cos{\theta}\cos{\phi} & 3\sin{\theta}\cos{\theta}\sin{\phi} & 3\cos^2{\theta}-1 \\
\end{smallmatrix}\right)\]

Operatori vettoriali:
\begin{align*}
\nabla f &= {\partial f \over \partial x}\hat{\mathbf x} + {\partial f \over \partial y}\hat{\mathbf y}
+ {\partial f \over \partial z}\hat{\mathbf z} \\
&= {\partial f \over \partial \rho}\hat{\boldsymbol \rho}
+ {1 \over \rho}{\partial f \over \partial \varphi}\hat{\boldsymbol \varphi}
+ {\partial f \over \partial z}\hat{\mathbf z} \\
&= {\partial f \over \partial r}\hat{\mathbf r}
+ {1 \over r}{\partial f \over \partial \theta}\hat{\boldsymbol \theta}
+ {1 \over r\sin\theta}{\partial f \over \partial \varphi}\hat{\boldsymbol \varphi}
\end{align*}
\begin{align*}
    \nabla\cdot \vec{A} &= {\partial A_x \over \partial x} + {\partial A_y \over \partial y} + {\partial A_z \over \partial z} \\
    &= {1 \over \rho}{\partial \left( \rho A_\rho  \right) \over \partial \rho}
+ {1 \over \rho}{\partial A_\varphi \over \partial \varphi}
+ {\partial A_z \over \partial z}\\
    &= {1 \over r^2}{\partial \left( r^2 A_r \right) \over \partial r}
+ {1 \over r\sin\theta}{\partial \over \partial \theta} \left(  A_\theta\sin\theta \right)
+ {1 \over r\sin\theta}{\partial A_\varphi \over \partial \varphi}\\
\end{align*}
\begin{align*}
    \nabla\times\vec{A} &= 
  \left(\frac{\partial A_z}{\partial y} - \frac{\partial A_y}{\partial z}\right) \hat{\mathbf x} \\
&+ \left(\frac{\partial A_x}{\partial z} - \frac{\partial A_z}{\partial x}\right) \hat{\mathbf y} \\
&+ \left(\frac{\partial A_y}{\partial x} - \frac{\partial A_x}{\partial y}\right) \hat{\mathbf z} \\
    &= \left({\frac {1}{\rho }}{\frac {\partial A_{z}}{\partial \varphi }}-{\frac {\partial A_{\varphi }}{\partial z}}\right){\hat {\boldsymbol {\rho }}}\\&+\left({\frac {\partial A_{\rho }}{\partial z}}-{\frac {\partial A_{z}}{\partial \rho }}\right){\hat {\boldsymbol {\varphi }}}\\&+{\frac {1}{\rho }}\left({\frac {\partial \left(\rho A_{\varphi }\right)}{\partial \rho }}-{\frac {\partial A_{\rho }}{\partial \varphi }}\right){\hat {\mathbf {z} }}\\
    &= {\frac {1}{r\sin \theta }}\left({\frac {\partial }{\partial \theta }}\left(A_{\varphi }\sin \theta \right)-{\frac {\partial A_{\theta }}{\partial \varphi }}\right){\hat {\mathbf {r} }}\\&+{\frac {1}{r}}\left({\frac {1}{\sin \theta }}{\frac {\partial A_{r}}{\partial \varphi }}-{\frac {\partial }{\partial r}}\left(rA_{\varphi }\right)\right){\hat {\boldsymbol {\theta }}}\\&+{\frac {1}{r}}\left({\frac {\partial }{\partial r}}\left(rA_{\theta }\right)-{\frac {\partial A_{r}}{\partial \theta }}\right){\hat {\boldsymbol {\varphi }}}\\
\end{align*}

Teorema di Gauss (la superficie $S$ è chiusa):
\[\iiint _{V}\left(\mathbf {\nabla } \cdot \mathbf {F} \right)\,dV= \iint_S \left(\mathbf {F} \cdot \mathbf{n} \right) \,dS\]
Teorema di Stokes:
\[\oint _{\Gamma }\mathbf {F} \,\cdot \,d{\mathbf {\Gamma } }=\iint _{S}\nabla \times \mathbf {F} \,\cdot \,d\mathbf {S} \]

Variazione del momento angolare nell'arco di un'orbita circolare (ignorare):
\[\vec{\Delta L} = \frac{3G\beta}{\omega^2R^5}L\pi\sin{\theta}\cos{\theta}(-\sin{\phi}\hat{x}+\cos{\phi}\hat{y})\]

Formule da maree:
\[\Bar{P}=18\gamma\left(\frac{\Omega}{\omega_0}\right)^4\frac{1}{2}I\omega^2\]
\[t_{\text{lock}} = \frac{1}{9\gamma}\left(\frac{\omega_0}{\Omega}\right)^4\]
